\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			Rad na internetskoj aplikaciji \textit{Pomozi mi} bio je u potpunosti timski rad i kao takav bio bi nemoguć bez kvalitetnih alata i aplikacija za komuniciranje. Učestala komunikacija provodila se putem aplikacije \underline{\href{https://www.whatsapp.com/}{WhatsApp}}. Također, sastanci na kojima su se dogovarale daljnje akcije izrade aplikacije  provodili su se putem aplikacije \underline{\href{https://www.microsoft.com/hr-hr/microsoft-365/microsoft-teams/group-chat-software}{Microsoft Teams}}. Radi lakšeg raspoređivanja poslova korištena je mogućnost postavljanja različitih \textit{issues}-a servisa \underline{\href{https://gitlab.com/}{GitLab}}, na kojem je ujedno i udaljeni Git repozitorij aplikacije Pomozi mi. Upravo spomenuti \underline{\href{https://git-scm.com/}{Git}} alat je za upravljanje izvornim kodom. Svi UML dijagrami koje ovaj dokument sadržava napravljeni su pomoću \underline{\href{https://astah.net/products/astah-uml/}{Astah UML}} aplikacije. \\
			Pisanje programskog koda aplikacije bilo bi iznimno teško bez potpore koje nude moderni alata za uređivanje teksta te integrirana razvojna okruženja. Integracijska razvojna okruženja koja smo koristili bila su \underline{\href{https://www.eclipse.org/}{Eclipse}} i \underline{\href{https://www.jetbrains.com/idea/}{Intellij IDEA}}. Ta razvojna okruženja bila su korištena tijekom razvoja \textit{back-end} dijela aplikacije, dok su \textit{front-end} dijelovi aplikacije bili pisani pomoću uređivača teksta otvorenog koda  \underline{\href{https://code.visualstudio.com/}{Visual Studio Code}}. \\
			Aplikacije je pisana pomoću radnog okvira \underline{\href{https://spring.io/projects/spring-framework}{Spring}} i programskog jezika \underline{\href{https://www.java.com/en/}{Java}} za kojeg je on namijenjen. Spring podržava mnoge dodatke koji uvelike olakšavaju razvoj internetskih aplikacija te smo mi dodatke Spring Starer Web (koji sadržava Spring MVC i Spring Rest), Spring Data te Spring Security uvelike koristili tijekom razvoja aplikacije. \textit{Front-end} dio aplikacije napisan je pomoću skriptnog jezika \underline{\href{https://www.javascript.com/}{JavaScript}} i njegove biblioteke \underline{\href{https://jquery.com/}{jQuery}}. JavaScript je skriptni jezik koji se izvodi unutar internetskog preglednika, a jQuery uvelike olakšava manipuliranje elementima DOM stabla HTML stranice. Serverski prikaz stranica omogućen je pomoću posebnog \textit{view-enginea} \underline{\href{https://www.thymeleaf.org/}{Thymeleafa}} koji svaki od danih \textit{html templatea} parsira, priredi te pošalje internetskom pregledniku. Konverzacija između \textit{front-enda} i \textit{back-enda} odvija se pomoću JavaScript biblioteke \underline{\href{https://www.npmjs.com/package/axios}{Axios}}.\\
			\underline{\href{https://www.postgresql.org/}{PostgreSQL}} baza podataka smještena je na posebnom poslužitelju koji se nalazi na \underline{\href{https://www.heroku.com/}{Heroku}} poslužiteljskom servisu.
			
						
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			U svrhu testiranja programskog rješenja ispitivali smo komponente i sustav. Za ispitivanje komponenti koristili smo \textit{\textbf{JUnit} test framework}, a za ispitivanje sustava koristili smo \textit{\textbf{Selenium Webdriver} test framework}. Uz glavne značajke programskog rješenja, testirali smo i rubne uvijete te smo testirali sustav na moguće pogreške. 
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			Napravljena su 4 razreda za ispitivanje komponenata, a u svakom razredu se nalazi više testova.\\
			
			\textbf{1. razred: UnitTestZahtjev}\\
			
			\textit{\underline{\textbf{1. test:}} Testiranje metode closeEnough() koja gleda jesu li dva mjesta na karti dovoljno udaljena}\\
				
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/closeEnoughTests.png}}
					\caption{JUnit testovi za metodu closeEnough.}
					\label{fig:closeEnoughTests}
				\end{figure}

				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/closeEnoughTestsResults.png}}
					\caption{Rezultati JUnit testova za metodu closeEnough.}
					\label{fig:closeEnoughTestsResults}
				\end{figure}
			
			\textit{\underline{\textbf{2. test:}} Testiranje kreiranja novog zahtjeva}\\
			
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.7]{./Testovi/createZahtjev.png}}
					\caption{JUnit test za kreiranje novog zahtjeva.}
					\label{fig:createZahtjev}
				\end{figure}
			
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/createZahtjevResult.png}}
					\caption{Rezultat JUnit testa za kreiranje novog zahtjeva.}
					\label{fig:createZahtjevResult}
				\end{figure}
			
			\textit{\underline{\textbf{3. test:}} Testiranje kreiranja novog zahtjeva gdje se ne predaje opis zahtjeva pa program baca iznimku}\\
			
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/createZahtjevException.png}}
					\caption{JUnit test za kreiranje novog zahtjeva bez predanog opisa zahtjeva.}
					\label{fig:createZahtjevException}
				\end{figure}
			
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/createZahtjevExceptionResult.png}}
					\caption{Rezultat JUnit testa za kreiranje novog zahtjeva bez predanog opisa zahtjeva.}
					\label{fig:createZahtjevExceptionResult}
				\end{figure}
		
			\textbf{2. razred: UnitTestKorisnik}\\
		
			\textit{\underline{\textbf{1. test:}} Testiranje kreiranja novog korisnika}\\
		
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/createKorisnik.png}}
					\caption{JUnit test za kreiranje novog korisnika.}
					\label{fig:createKorisnik}
				\end{figure}
		
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/createKorisnikResult.png}}
					\caption{Rezultat JUnit testa za kreiranje novog korisnika.}
					\label{fig:createKorisnikResult}
				\end{figure}
		
			\textit{\underline{\textbf{2. test:}} Testiranje kreiranja novog korisnika gdje u bazi podataka postoji već korisnik sa istim korisničkim imenom ili sa istim emailom pa program baca iznimku.}\\
		
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/createKorisnikException.png}}
					\caption{JUnit test za kreiranje novog korisnika uz bacanje iznimke.}
					\label{fig:createKorisnikException}
				\end{figure}
		
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/createKorisnikExceptionResult.png}}
					\caption{Rezultat JUnit testova za kreiranje novog korisnika uz bacanje iznimke.}
					\label{fig:createKorisnikExceptionResult}
				\end{figure}
		
			\textbf{3. razred: UnitTestRecenzija}\\
		
			\textit{\underline{\textbf{1. test:}} Testiranje kreiranja nove recenzije}\\
		
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/createRecenzija.png}}
					\caption{JUnit test za kreiranje nove recenzije.}
					\label{fig:createRecenzija}
				\end{figure}
		
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/createRecenzijaResult.png}}
					\caption{Rezultat JUnit testa za kreiranje nove recenzije.}
					\label{fig:createRecenzijaResult}
				\end{figure}
		
			\textit{\underline{\textbf{2. test:}} Testiranje kreiranja nove recenzije bez predane opisne ocjene pri čemu će program baciti iznimku}\\
		
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.7]{./Testovi/createRecenzijaException.png}}
					\caption{JUnit test za kreiranje nove recenzije uz bacanje iznimke.}
					\label{fig:createRecenzijaException}
				\end{figure}
		
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/createRecenzijaExceptionResult.png}}
					\caption{Rezultat JUnit testa za kreiranje nove recenzije uz bacanje iznimke.}
					\label{fig:createRecenzijaExceptionResult}
				\end{figure}
		
			\textit{\underline{\textbf{3. test:}} Testiranje hoće li program znati korisnikovo ocjenjivanje drugog korisnika nakon što se ocjenjivanje dogodilo.}\\
		
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/checkGradeingOfAnotherUser.png}}
					\caption{JUnit test za pregled je li se ocjenjivanje spremilo u bazu podataka.}
					\label{fig:checkGradeingOfAnotherUser}
				\end{figure}
		
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=1]{./Testovi/checkGradeingOfAnotherUserResult.png}}
					\caption{Rezultat JUnit testa za pregled je li se ocjenjivanje spremilo u bazu podataka.}
					\label{fig:checkGradeingOfAnotherUserResult}
				\end{figure}
			
			\textbf{4. razred: UnitTestKontakti}\\
			
			\textit{\underline{\textbf{1. test:}} Testiranje kreiranja novog kontakta}\\
			
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/createContact.png}}
					\caption{JUnit test za kreiranje novog kontakta.}
					\label{fig:createContact}
				\end{figure}
			
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/createContactResult.png}}
					\caption{Rezultat JUnit testa za kreiranje novog kontakta.}
					\label{fig:createContactResult}
				\end{figure}
			
			\textit{\underline{\textbf{2. test:}} Testiranje kreiranja novog kontakta uz predan krivi format broja telefona pri čemu će program baciti iznimku.}\\
			
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/createContactException.png}}
					\caption{JUnit test za kreiranje novog kontakta uz bacanje iznimke.}
					\label{fig:createContactException}
				\end{figure}
			
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/createContactExceptionResult.png}}
					\caption{Rezultat JUnit testova za kreiranje novog kontakta uz bacanje iznimke.}
					\label{fig:createContactExceptionResult}
				\end{figure}
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			Za testiranje sustava napravili smo 4 \textbf{Selenium} testa. Login sa dobrim podacima, login sa lošim podacima, logout i kreiranje zahtjeva.\\
			
			\begin{figure}[H]
				\textbf{1. ispitni slučaj: Login sa dobrim podacima}\\
				\textbf{Ulaz:}\\
				1. Otvaranje stranice u web pregledniku\\
				2. Upis korisničkog imena i lozinke\\
				3. Pritisak na gumb "Prijavi se"\\
				\textbf{Očekivani rezultat:}\\
				1. Korisnik će se prijaviti i otvoriti će se njegov "home page"\\
				\textbf{Rezultat: }Korisnik se uspio prijaviti te mu se prikazao njegov "home page."\color{green}{ Aplikacija je prošla test.}
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/testLoginGood.png}}
					\caption{Selenium test za login sa dobrim podacima.}
					\label{fig:testLoginGood}
				\end{figure}
				
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/testLoginGoodResult.png}}
					\caption{Rezultat Selenium testa za login sa dobrim podacima.}
					\label{fig:testLoginGoodResult}
				\end{figure}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\textbf{2. ispitni slučaj: Login sa lošim podacima}\\
				\textbf{Ulaz:}\\
				1. Otvaranje stranice u web pregledniku\\
				2. Upis korisničkog imena i lozinke\\
				3. Pritisak na gumb "Prijavi se"\\
				\textbf{Očekivani rezultat:}\\
				1. Nakon pritiska na gumb "Prijavi se" polja za upis korisničkog imena i lozinke će se resetirati.\\
				\textbf{Rezultat: }Korisnik se pokušao ulogirati lošim podacima, ali budući da nije registriran ostaje na početnoj stranici te dobiva ponovnu mogućnost sa prijavom."\color{green}{ Aplikacija je prošla test.}
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/testLoginBad.png}}
					\caption{Selenium test za login sa lošim podacima.}
					\label{fig:testLoginBad}
				\end{figure}
				
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/testLoginBadResult.png}}
					\caption{Rezultat Selenium testa za login sa lošim podacima.}
					\label{fig:testLoginBadResult}
				\end{figure}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\textbf{3. ispitni slučaj: Logout}\\
				\textbf{Ulaz:}\\
				1. Otvaranje stranice u web pregledniku\\
				2. Upis korisničkog imena i lozinke\\
				3. Pritisak na gumb "Prijavi se"\\
				4. Pritisak na gumb "Odjavi se"\\
				\textbf{Očekivani rezultat:}\\
				1. Korisnik će se prijaviti i otvoriti će se njegov "home page"\\
				2. Korisnik će se odjaviti i otvoriti će se ponovno početna stranica web aplikacije.\\ 
				\textbf{Rezultat: }Korisnik se uspio prijaviti te mu se prikazao njegov "home page". Zatim je pritisnuo gumb "Odjavi se" te mu se prikazala početna stranica web aplikacije i odjavio se.\color{green}{ Aplikacija je prošla test.}
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Kod:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/testLogout.png}}
					\caption{Selenium test za logout.}
					\label{fig:testLogout}
				\end{figure}
				
				\begin{figure}[H]
					\textbf{Rezultat:}\\
					\centering
					\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/testLogoutResult.png}}
					\caption{Rezultat Selenium testa za logout.}
					\label{fig:testLogout}
				\end{figure}
			\end{figure}
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\textbf{4. ispitni slučaj: Izrada novog zahtjeva}\\
			 	\textbf{Ulaz:}\\
			 	1. Otvaranje stranice u web pregledniku\\
			 	2. Upis korisničkog imena i lozinke\\
			 	3. Pritisak na gumb "Prijavi se"\\
			 	4. Pritisak na gumb "Napravi novi zahtjev"\\
			 	5. Otvaranje forme za izradu zahtjeva\\
			 	6. Upis broja telefona na pripadno mjesto\\
			 	7. Odabir da će se broj spremiti\\
			 	8. Odabir kategorije zahtjeva\\
			 	9. Odabir da se preda adresa\\
			 	10. Odabir automatskog određivanja lokacije\\
			 	11. Upis opisa zahtjeva\\
			 	12. Pritisak na gumb "Izradi"\\
			 	\textbf{Očekivani rezultat:}\\
			 	1. Korisnik će se prijaviti i otvoriti će se njegov "home page"\\
			 	2. Korisnik će popuniti navedena polja u formi zahtjeva\\
			 	3. Korisnik će izraditi zahtjev\\ 
			 	\textbf{Rezultat: }Korisnik se uspio prijaviti te mu se prikazao njegov "home page". Zatim je pritisnuo gumb "Napravi novi zahtjev" i otvorila se forma izrade zahtjeva. Započeo je izradu zahtjeva upisom broja telefona. Odmah je i odabrao da mu se broj spremi u kontakte. Zatim je odabrao pod koju kategoriju njegov zahtjev spada. Odlučio je da će podijeliti svoju adresu koju je automatski odabrao. Za kraj je samo unio opis zahtjeva te pritisnuo gumb "Izradi" čime je izrada zahtjeva komplentirana. Zahtjev je izrađen i spremljen je u bazu podataka.\color{green}{ Aplikacija je prošla test.}
			 \end{figure}
		 
		 		\begin{figure}[H]
		 			\textbf{Kod:}\\
		 			\centering
		 			\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Testovi/testIzradaZahtjeva.png}}
		 			\caption{Selenium test za izradu zahtjeva.}
		 			\label{fig:testIzradaZahtjeva}
		 		\end{figure}
		 		
		 		\begin{figure}[H]
		 			\textbf{Rezultat:}\\
		 			\centering
		 			\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.8]{./Testovi/testIzradaZahtjevaResult.png}}
		 			\caption{Rezultat Selenium testa za izradu zahtjeva.}
		 			\label{fig:testIzradaZahtjeva}
		 		\end{figure}
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
		
			Dijagram razmještaja prikazuje razmještaj, tj. topologiju sustava i usredotočen je na odnos sklopovskih i programskih dijelova. Korisničko računalo sadržava internetski preglednik koji je ključan za ispravno korištenje internetske aplikacije Pomozi mi jer pomoću njega pristupaju aplikaciji koja biva posluživana s internetskog poslužitelja. Internetski poslužitelj, pomoću HTTP protokola servira aplikaciju te omogućava njen rad. Internetska aplikacija Pomozi mi za pravilan rad zahtijeva vezu s bazom podataka, koja je omogućena konstantnom vezom jer su oba poslužitelja na istom poslužiteljskom servisu. Sama arhitektura koja je korištena između klijenta i poslužitelja je upravo \textit{"klijent-poslužitelj"}.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.5]{./DijagramiRazmjestaja/DijagramRazmjestaja.png}}
				\caption{Prikaz razmještaja komponenata aplikacije Pomozi mi.}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\paragraph{Početni koraci i odabir servisa} \mbox{} \newline
			Osnovni problem i prva odluka kod puštanja aplikacije u pogon jest odabiranje načina na koji će aplikacija biti poslužena. Opcije su raznolike (kao primjer; instalacija poslužiteljskog programa na računalo i posluživanje aplikacije s privatnog računala), ali mi smo odabrali da ćemo našu aplikaciju pustiti u pogon na \underline{\href{www.heroku.com}{Heroku}} servisu. Heroku u pozadini koristi AWS (Amazon Web Services) tako da se postavlja pitanje zašto koristiti uopće Heroku ako on već sam koristi AWS? Razlog tome je što korištenje Herokua (za puštanje aplikacije u pogon) je mnogo lakše nego puštanje aplikacije u pogon na AWS-serverima (koji zahtijevaju određenu količinu znanja potrebnu za rad s njima). Iz tog razloga je Heroku veoma pogodan servis za aplikaciju Pomozi mi jer savršeno odgovara našim potrebama.
			
			\paragraph{Upute za korištenje Herokua} \mbox{} \newline
			Prije samog korištenja Herokua postoje dva preduvjeta za njegovo korištenje.
			Prvi i glavni preduvjet za korištenje Herokua jest dovršetak postojanje izvornog koda koji korisnik želi pustiti u pogon. Drugi preduvjet za korištenje Herokua jest izrada korisničkog profila, a on je opisan kroz tekst (i slike) uz ostale korake korištenja Herokua. 
			
			\newpage
			
			Korisnik treba napraviti korisnički profil.
				
			\begin{figure}[H]
			\centering
			\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.2]{./Slike/HerokuLogin.jpeg}}
			\caption{Prikaz stranice za izrad korisničkog profila.}
			\end{figure}

			
	
			 Nakon izrade profila, korisnik se nalazi na svojoj privatnoj stranici sa svim aplikacijama koje je napravio. Sljedeće što treba napraviti jest napraviti novu aplikaciju pritiskom gumba \textbf{New}, čime će se otvoriti padajuća lista. Unutar padajuće liste treba odabrati opciju \textbf{Create new app}. (U vrijeme pisanja ove upute aplikacija pomozi-mi već je postojala, za demonstracije pripreme koristit će se pomozi-mi-primjer).
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.2]{./Slike/HerokuNewApp.jpeg}}
				\caption{Prikaz početne stranice korisnika s opcijom izrade nove aplikacije.}
			\end{figure}
		
			Klikom na prije spomenuti gumb otvorit će se forma na kojoj će trebati dati ime aplikacije i njezinu regiju. U našem slučaju napisali smo pomozi-mi i za regiju Europu. Nakon što se nova aplikacija napravi, korisnik će biti preusmjeren na početni prikaz sa svim svojim aplikacijama. Klikom na aplikaciju otvara se prikaz sa opcijama upravljanja aplikacije, prikazom statistike te mnogo više.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.2]{./Slike/HerokuAppPage.jpeg}}
				\caption{Prikaz aplikacije.}
				\label{fig:appPage}
			\end{figure}
			
			Heroku koristi git repozitorije da bi uspješno pokrenuo u pogon aplikaciju.  Da bi korisnik mogao svoj izvorni kod staviti na heroku git prvo treba instalirati \underline{\href{https://devcenter.heroku.com/articles/heroku-cli}{Heroku Command Line Interface}} (HCLI). Preporuča se korištenja uputa na stranici koja sadržava dana poveznica za preuzimanje HCLI-a jer one uvelike stručnije objašnjavaju upute instalacije HCLI-a nego što je moguće u ovom tekstu. Nakon što je korisnik instalirao HCLI na svoje računalo, povratkom na prikaz koja sadržava njegovu aplikaciju i kliknom na gumb \textbf{deploy} može doći na prikaz koji mu detaljno objašnjava kako inicijalizirati heroku git repozitorij za svoju aplikaciju.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.2]{./Slike/HerokuDeploy.jpeg}}
				\caption{Prikaz deploy dijela prikaza aplikacije.}

			\end{figure}
		
			Korisnik uspješnost dodavanja heroku git repozitorija može provjeriti upisivanjem naredbe \textit{git remote -v} koja će mu ispisati sve remote repozitorije koje git sustav pamti. Unutar liste tih repozitorija moraju biti vidlji repozitoriji heroku, slično kao na slici \ref{fig:remotes} (imena repozitorija mogu se razlikovati, ovisno o imenu aplikacije).
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=1]{./Slike/Remotes.png}}
				\caption{Prikaz remote repozitorija.}
				\label{fig:remotes}
			\end{figure}
		
			Praćenjem ovih uputa korisnik je spreman na daljnje pripreme da pusti u pogon svoju aplikaciju.
			
			\paragraph{Priprema baze podataka i spajanje nje s aplikacijom} \mbox{} \newline
			Ako korisnikova aplikacija ima potrebu za bazom podataka, potrebno je dodati unutar prije napravljene Heroku reprezentacije te aplikacije poseban dodatak koji predstavlja bazu podataka. Dolaskom na glavni prikaz svoje aplikacije (slika \ref{fig:appPage}) i klikom na poveznicu \textbf{Configure Add-ons} korisnik će biti odveden na novi prikaz gdje može odabrati koji će dodatak odabrati. U posebni tekstualni prostor korisnik može napisati kakav tip baze će koristiti. U slučaju Pomozi mi aplikacije koristi se Postgresql baza podataka pa će ona biti napisana. U tom slučaju, korisniku će biti predložen \textbf{Heroku Postgres}.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.2]{./Slike/HerokuBiranjePostgres.jpeg}}
				\caption{Prikaz odabire baze podataka.}
			\end{figure}
		
			Odabirom te opcije korisniku će se prikazati posebna modalna forma gdje može birati kakav će plan koristiti (pretplata ili besplatno, mogućnosti baze ovise o tome). Za potrebe Pomozi mi aplikacije \textit{Hobby Dev - Free} je dovoljna razina. Klikom na gumb \textbf{Submit Order Form} bit će dodana baza podataka. Dovršetkom ovog koraka aplikacija ima mogućnost korištenja baze podataka i početni prikaz aplikacije treba izgledati kao na slici \ref{fig:baseAdded}.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.2]{./Slike/HerokuAfterAdd.jpeg}}
				\caption{Prikaz aplikacije nakon što je baza dodana.}
				\label{fig:baseAdded}
			\end{figure}
			
			\paragraph{Dodavanje baze podataka unutar Spring aplikacije} \mbox{} \newline
			
			Dodavanje same baze podataka u Heroku aplikaciju nije dovoljno jer izvorni kod aplikacije koju želimo upogoniti još nije svjestan tih podataka. Iz tog razloga, potrebno je unutar izvornog koda Spring aplikacije, unutar datoteke zvane \textit{app.properties} (koja se nalazi unutar /src/main/resources direktorija) dodati linije koda navedene koje dopuštaju aplikacijino povezivanje s bazom podataka. Te linije koda sadržavati će potrebne \textit{credentials}, podatke poput lozinke i same url adrese baze podataka. Te podatke moguće je pronaći na prikazu Heroku aplikacije koja kao add-on ima dodanu Heroku bazu podataka. Potrebno je na prikazu danom na slici \ref{fig:baseAdded} kliknuti na poveznicu \textbf{Heroku Postgres}. Potom će stranica preusmjeriti korisnika na stranicu koja prikazuje korisnikovu statistiku povezana uz tu bazu podataka (Na slici ispod korištena je baza podataka Pomozi mi aplikacije u pogonu budući da daljnje upute koriste podatke ove baze podataka. Upute bi bile identične i za bilo koju drugu postgresql bazu podataka).
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.2]{./Slike/HerokuBazaPodataka.jpeg}}
				\caption{Prikaz baze podataka na Heroku.}
			\end{figure}
		
			Pritiskom na opciju \textbf{Setting} bit će prikazan prikaz na kojem piše \textbf{ADMINISTRATION}. Klikom na gumb \textbf{View Credentials...} otvorit će se područje s relevantnim podacima za tu bazu podataka (lozinka, točno ime baze podataka te njen uri).
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.2]{./Slike/HerokuBazaPodatakaCredentials.jpeg}}
				\caption{Prikaz administratorskih podataka baze podataka na Heroku.}
				\label{fig:credentials}
			\end{figure}
		
			Sljedeći korak koji treba poduzeti jest otvoriti datoteku app.properties unutar direktorija izvornog koda aplikacije (poddirektorij /src/main/resources) te uskladiti dane administratorske podatke na isti način kao što je sadržaj slike \ref{fig:properties}.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.6]{./Slike/PostavkeProperties.png}}
				\caption{Prikaz postavci unutar app.properties datoteke.}
				\label{fig:properties}
			\end{figure}
		
			Nakon ispunjenja ove upute, preostaje još samo posljednja uputa, a ona je u nastavku.
			
			\paragraph{Puštanje aplikacije u pogon} \mbox{} \newline
			Posljedne pripreme prije puštanja aplikacije u pogon jesu određivanje s koje git grane će aplikacija biti puštena u pogon (ako aplikacija nije unutar lokalnog git repozitorija, potrebno ju je dodati!). Moguće je koristiti master/main granu, ali nije nužno. U slučaju da je izvorni kod koji je spreman za pogon u nekoj drugoj grani, potrebno je prvo pomoću naredbe \textit{git checkout |željena grana|} pozicionirati se na tu granu. Pomozi mi aplikacija pogonjena je s \textit{deployment} grane. Ako korisnik ima izvorni kod unutar samog korijena repozitorija, može jednostavno pozvati naredbu \textit{git push heroku master}, ali ako se izvorni kod nalazi unutar nekog drugog direktorija unutar korijena repozitorija, potrebno je modificirati naredbu i pozvati \textit{git subtree push --prefix |direktorij unutar kojeg je izvorni kod| heroku master} (izvorni kod aplikacije nalazi se unutar direktorija izvorniKod/). I to je u globalu cijeli postupak puštanja aplikacije u pogon. Mogući problemi koji može nastati oko puštanja Java aplikacije u pogon na Heroku jest prenova/prestara verzija java te potencijalno nepronalažljiv kod.
			
			\eject 